\input{Preamble}
\usepackage[pdftex]{graphicx}  
\usepackage{listings}

\newcommand{\INT}[1]{\text{d#1}}
\newcommand{\INTM}[1]{\text{d} #1}
\newcommand{\INTMM}[2]{\text{d#1}_{#2}}
\renewcommand{\T}[1]{\text{#1 }}
\newcommand{\DIFF}[2]{\frac{\INT{#1}}{\INT{#2}}}
\renewcommand{\theta}{\vartheta}

% ----
% JAAAA, ich weiß, ich verwende hier oft \text, was aber für
% unsere Belange hier komplett ausreichend ist.
% ----

\begin{document}

\title{Bildverarbeitung}
\subtitle{Antworten zu den Fragen}
\author{Manuel Pauli\and{}Sebastian Schweikl\and{}Thomas Lang}

\maketitle
\section{Allgemein} 
\begin{description}
	\item[Erkläre Operationen: Skalierung, Translation]      
	\item[Erkläre das Prinzip einer Lochkamera]
      Eine Lochkamera ist der Vorläufer einer modernen Kamera. Dabei fällt
      das natürliche Licht durch ein kleines Loch (die Blende) ein. Das Bild
      trifft dann auf der Rückwand der Kamera auf. Bedingt durch die Geometrie
      steht das Bild auf dem Kopf, dessen Höhe/Breite wird dabei durch den
      Abstand des Objektes zur Blende, des Abstandes der Blende zur Rückwand
      und von der Größe des Objektes und der Blende bestimmt.
\end{description}	

\section{Fourier}
\subsection{Fouriertransformation}
\begin{description}
	\item[Nenne die Gleichung]
      Für eine Funktion $f \in L_1(\R)$ ist die Fouriertransformation durch
      $$ \hat f(\xi) = \int_\R f(t) e^{-i\xi t}\INT{t} $$
      für alle $\xi \in \R$ definiert.
    \item[Das ist die Gleichung für $L_1$-Funktionen. Wie sieht das im $L_2$ aus?]
      Die Fouriertransformation im Signalraum $L_2$ kann ganz analog zum obigen Fall verwendet werden.
      Die resultierende Fouriertransformierte liegt dann in $L_1(\R) \cap L_2(\R)$.\\
      Formal beruht dies darauf, dass der Raum $L_1(\R)\cap L_2(\R)$ dicht in $L_2(\R)$ liegt. Deshalb
      lässt sich also immer eine Funktionenfolge aus $L_1(\R)\cap L_2(\R)$ finden, die im Grenzwert
      gegen unsere gesuchte Fouriertransformierte konvergiert\footnote{Geht immer, zwecks Banachraum und so.}.
	\item[Wie sieht das Ergebnis der FT bei einer reellwertigen Funktion aus?]
    \item[Was sagt der Satz von Parseval/Plancherel?]
      Der Satz von Parseval/Plancherel beschreibt den Wechsel zwischen einem 
      Skalarprodukt im Zeit- und einem Skalarprodukt im Frequenzbereich.\\
      Formal gilt für Funktionen $f, g \in L_1(\R)$:
      $$ \int_\R f(t)g(t)\INT{t} = \frac{1}{2\pi}\int_\R\hat f(\theta)\overline{\hat g(\theta)}\INTM{\theta} $$
      Im Speziellen für $f=g$ folgt, dass
      $$ \|f\|_2^2 = \frac{1}{2\pi}\|\hat f\|_2^2 $$
      gilt, also dass hier (bis auf Normierung) eine Isometrie vorliegt.
    \item[Sie sprachen von Isometrie, warum ist dann der konstante Faktor vor dem rechten Term?]
      Dieser Faktor kommt daher, weil wir bei der Definition der Fouriertransformation keinen Faktor
      dabei hatten. Hätte man dort einen Faktor $1/\sqrt{2\pi}$ hinzugefügt, so hätte man hier eine
      perfekte Isometrie, was man ja mit Energieerhaltung\footnote{Die $2$-Norm $\|\cdot\|_2$ beschreibt ja
      i.W. Energie.} identifizieren kann.
	\item[Wie sieht die inverse Fouriertransformation aus?]
      Unter der Voraussetzung, dass sowohl für $f$ als auch für $\hat f$ gilt, dass
      diese Funktionen aus $L_1$ sind, ist die inverse Fouriertransformation 
      definiert als
      $$ f(\xi) = \left(\hat f\right)^{\lor{}}(\xi) = \frac{1}{2\pi}\int_\R \hat f(t)e^{i\xi t}\INT{t} $$      
	\item[Zusammenhang zwischen Faltung und Fouriertransformation]
      Ein wichtiger Zusammenhang ist, dass sich die Faltung zweier Funktion als Produkt ihrer 
      Fouriertransformierten darstellen lässt (vorausgesetzt deren Existenz).\\
      Es gilt also:
      
      \begin{equation*}
        \begin{split}
          (f*c)^{\widehat{}}(\xi) &\stackrel{\mathrm{def}}= \int_\R (f*c)(t) e^{-i\xi t}\INT{t} \\
          &\stackrel{\mathrm{def}}= \int_\R \int_\R f(t-x)c(x)\INT{x} e^{-i\xi t} \INT{t} \\
          &\stackrel{\mathrm{Tonelli}}= \int_\R \int_\R f(t-x)c(x) e^{-i\xi t} \INT{x}\INT{t} \\
          &\stackrel{t=t+x}= \int_\R \int_\R f(t)c(x) e^{-i\xi (t+x)} \INT{x}\INT{t} \\
          &= \int_\R \int_\R f(t)e^{-i\xi t} c(x) e^{-i\xi x} \INT{x}\INT{t} \\
          &\stackrel{\mathrm{Tonelli}}= \int_\R f(t)e^{-i\xi t} \INT{t}\int_\R c(x) e^{-i\xi x} \INT{x} \\ 
          &= \hat f(\xi) \hat c(\xi)
        \end{split}
      \end{equation*}

	\item[Erkläre den Weg zur FFT]
      Der Weg von der DFT zur FFT ist der, dass man einen Baumalgorithmus implementiert. Konkret arbeitet
      ein Teilbaum alle Folgenglieder mit geradem Index ab, während der andere Teilbaum den Rest bearbeitet,
      wobei sich natürlich die Indexmenge in den Teilbäumen vom Vaterknoten verändert.

      Formal habe der Vaterknoten die Indexmenge $\Z_n = \{0,\ldots,n-1\}$ zur Folge $c$ und sei $n=2*m, m\in\N$.
      Dann ergibt sich für die Teilbäume, dass der eine alle Folgenglieder $c(2k)$ und der andere alle Folgenglieder
      $c(2k+1), k \in \Z_m = \{0,\ldots,m-1\}$ verarbeitet.
	\item[Wie schnell ist die FFT?]
      Da man dabei einen Baumalgorithmus implementiert, hat man also \emph{nur} $\log n$ Ebenen abzuarbeiten, wobei
      man immer noch alle Folgenglieder $c(k),k\in\Z_n$ verarbeiten muss, es entsteht also ein Aufwand 
      in $\mathcal{O}(n \log n)$. Nachzuweisen ist dies mit dem Mastertheorem.
    \item[Theorie schön und gut, aber wozu braucht man die Fouriertransformation nun in der Praxis?]
      Mit der ganzen Theorie (insbesondere mit dem Zusammenhang zwischen der Faltung und der Fouriertransformation)
      können Bildverarbeitungsalgorithmen in verschiedenster Hinsicht optimiert werden. Beispielsweise
      um die reine Berechnung zu beschleunigen (Multiplikation vs Faltung) oder um die numerische Stabilität
      zu erhöhen.

      Der Standardweg ist dabei, dass man das Signal fouriertransformiert, auf dem Ergebnis die Berechnungen
      durchführt und anschließend wieder zurücktransformiert.
	\item[Wie funktioniert das JPEG-Kompressionsverfahren mit Hilfe der DFT?]
      Die Idee ist hierbei, die Tatsache der Abhängigkeitsfreiheit zu nutzen um den Algorithmus massiv parallel
      zu machen. Dabei ist noch nicht mal die FFT gemeint, sondern das Vorgehen das Bild in Makroblöcke der
      fixen Größe $8x8$ aufzuspalten. Diese fixe Größe kommt daher, dass man also pro Makroblock 16 $1\times 4$-
      Vektoren vorliegen hat, welche z.B. auf Graphikkarten oder modernen CPUs sehr effizient verarbeitet werden
      können. Falls die Dimensionen des Bildes keine Vielfachen von $8$ sind, so können die fehlenden Ränder
      z.B. auf $0$ gesetzt oder das Bild periodisch fortgesetzt werden.

      Hat man nun die Makroblöcke vorliegen, so wendet man auf diese die Transformation an (sei es die DFT, die
      FFT oder die DCT). Das Ergebnis wird dann mit einem Kompressionsverfahren verknüpft, um die Größe jedes
      Makroblockes (und damit die Bildgröße) dramatisch zu verringern. Beispiele dafür wäre z.B. der Huffman-Code,
      welcher eindeutige Codes unterschiedlicher Länge generiert, die die ursprünglichen Werte darstellen. Dieses
      Encoding wäre sogar verlustfrei.

      Bei der Dekompression geht man entsprechend umgekehrt vor: Man Ersetzt die gekürzten Codes mit den ursprünglichen
      Werten und wendet die inverse Transformation (IDFT, IFFT, IDCT) an, um das alte Bild z.B. darstellen zu können.
    \item[Macht das JPEG wirklich so?]
      Nein, da die DFT/FFT u.U. imaginäre Werte liefert. Diese lassen sich aber nur auf wenigen (heute nicht mehr
      aktuellen) Maschinen in Hardware darstellen, und die Verarbeitung in Software dauert sehr lange.\\
      Als Alternative wird daher in JPEG (vor Standard JPEG-2000) die \emph{Diskrete Cosinus-Transformation}(DCT)
      verwendet, welche den selben Effekt wie die DFT erzielt, aber nur reelle Werte liefert.
	\item[Wo liegen die Informationsmaxima?]
      Die Informationsmaxima liegen am Rand, da die höherfrequenten Anteile dort liegen.
	\item[Nenne die Formel der DFT]
	\item[Fouriertransformation im $\R^2$]
      Die Fouriertransformation im zweidimensionalen Raum ist entsprechend die Variante für Bilder.\\
      Hierbei hat man also Punkte $p = (x, y) \in \Z^2$, entsprechen betrachtet man auch die Fouriertransformation
      in zwei unterschiedlichen Richtungen (in $x$- und in $y$-Richtung). Formal übersetzt ergibt sich also die
      Fouriertransformation im $\R^2$ als
      $$ \hat f(\xi) = \int_{\R^2} f(t)e^{-i \xi^T t}\INT{t}\quad, \xi,t\in\R^2 $$
\end{description}
\subsection{Faltung}
\begin{description}
  \item[Was ist formal eine Faltung?]
    Formal gesehen ist eine Faltung ein Integral. Dieses ist für Funktionen $f, g\in\R^n \to \C$ definiert als
    $$ (f*g) = \int_{\R^n} f(\cdot - t)g(t)\INT{t}. $$
    Prinzipiell ist dieser Ausdruck definiert für alle Funktionen, die für \emph{fast alle} $x\in\R$ wohldefiniert
    sind. In unserem eingeschränkten Kontext der integrierbaren  Funktionen ist dies automatisch erfüllt.
  \item[Wie kann man sich so eine Faltung graphisch vorstellen?]
    Man kann sich das so vorstellen, dass man eine Funktion über die zweite \emph{schiebt} und dort die 
    Übereinstimmung berechnet. Bei einer hohen Übereinstimmung zwischen den Funktionen wird dieses Integral einen
    hohen Wert liefern, während sich bei wenig Übereinstimmung nur ein kleiner Wert ergibt.
  \item[Was bringt so eine Faltung?]
    Das im letzten Punkt beschriebene Verhalten der Faltung kann man sich z.B. in der Texterkennung zu nutze machen.
    Dabei prüft man z.B., ob es eine hohe Übereinstimmung zwischen einem Bild eines Buchstaben und dem vorliegenden
    Bild gibt, indem man über diese Bildteile die Faltung berechnet. Ein hoher Wert indiziert dabei, dass mit hoher
    Wahrscheinlichkeit der gesuchte Buchstabe vorliegt.\\
    Ganz allgemein ist dieses Prinzip die Grundlage von Filterungen.
\end{description}

\section{Filter}
\begin{description}
	\item[Was ist ein Filter?]
      Ein Filter ist ein Operator, der ein gegebenes Signal in ein anderes Signal transformiert.
	\item[Wie sieht ein Filter allgemein aus?]
	\item[Wie sieht ein Tiefpass-Filter aus? Zeichne den Graph]
      Ein Tiefpass-Filter $f$ lässt wie der Name sagt die tiefen Frequenzen durch, entsprechen wir sich für die 
      obere Frequenz $\xi$ ergeben, dass $\hat f([0,\xi])>0$ ist, während er für die höheren Frequenzen sperrt, also
      $\hat f((\xi,2\pi]) = 0$.

      Ein idealer Tiefpass-Filter ist dabei die Rechtecksfunktion, welche direkt an der Frequenzgrenze $\xi$
      abschneidet. Dies ist aber keinesfalls zu empfehlen (schon alleine aus numerischen Gründen), daher wird 
      dieses Rechteck i.d.R. abgerundet und leicht deformiert sein.
	\item[Forderungen an die Transferfunktion für Tiefpass]
      Siehe vorheriger Punkt.
	\item[Erkläre das Gibbs-Phänomen]
      Das Gibbs-Phänomen sind \emph{Überschwinger}, welche bei der Bildung von Partialsummen auftreten. Dieses
      Phänomen lässt sich nicht einfach vermeiden, da diese Überschwinger höchstens enger zusammenrücken, aber 
      in der Amplitude nicht kleiner werden. Um dieses Phänomen dennoch zu vermeiden muss man mit Approximationen 
      arbeiten.
	\item[Welche Arten von Filter gibt es? Erklären Sie diese]
      Es gibt i.W. sechs verschiedene Unterarten von Filtern:

      \begin{enumerate}
        \item Energieerhaltende Filter, wenn sie normiert sind.
        \item Lineare Filter, wenn dieser eine lineare Funktion ist.
        \item Zeitinvarianter Filter, wenn es egal ist, ob zuerst gefiltert und translatiert
          oder ob zuerst translatiert und anschließend gefiltert wird.
        \item Kausale Filter, wenn der Filter nicht \emph{in die Zukunft sehen} kann, also
          wenn das Ergebnis nur von den reinen Eingabedaten abhängt.
        \item FIR-Filter, wenn die Impulsantwort des Filters endlich ist.
        \item IIR-Filter, wenn die Impulsantwort des Filters unendlich ist.
      \end{enumerate}
	\item[Zeichen Sie ein Schaltbild zu einem Filter (Addierer,Verzögerer, Multiplizierer)]
      Es stehe \lstinline|A| für einen Addierer, \lstinline|M| für einen Multiplizierer und
      \lstinline|V| für einen Verzögerer. Dann hat ein Filter die prinzipielle Form:

      \begin{lstlisting}
        --+-------> V ---+----> V ----+----- ......
          |              |            |
          |              |            |
          +-> M          +--> M --+   |--> M --+
              |                   |            |
              |                   +->          +->
              +---------------------> A ---------> A --- ....
      \end{lstlisting}
	\item[Welchen Filter zur Kantenerkennung?]
	\item[Was ist eine Impulsantwort?]
	\item[Spielt die Laufzeit von Filtern in der Praxis eine Rolle?]
\end{description}
\subsection{Was ist ein Gradientenfilter?}
\begin{description}
	\item[Wozu ist er gut?]
      Mit einem Gradientenfilter können Kanten in Bildern erkannt/hervorgehoben werden.
	\item[Wie funktioniert er?]
      Ist eine solche Kante in einem Bild, so muss dort ein signifikant anderer Farbwert
      vorhanden sein. Dies macht man sich zu nutze, indem man sich die Steigung zwischen
      zwei benachbarten Farbwerten ansieht: Ist diese Steigung groß, so sind die Farbwerte
      grob unterschiedlich (beispielsweise eine schwarze Kante auf einem weißen Hintergrund),
      was ein Indikator für eine Kante ist.
	\item[Wie sieht so ein Filter aus? (Gradient + Filtermatrix)]
      Wie schon erwähnt betrachtet man die Steigungen. Kontinuierlich betrachtet ist dies
      aber gerade die erste Ableitung, was im mehrdimensionalen der Gradient
      $$ \nabla f = \begin{pmatrix} \frac{\partial}{\partial x_1}f\\ \vdots\\ \frac{\partial}{\partial x_n}f \end{pmatrix} $$
      ist. Um diesen nun auf ein diskretes Signal (z.B. ein Bild) anwenden zu können, muss
      man diesen geeignet diskretisieren. Dies ergibt die Filtermatrizen in $x$- und $y$-Richtung
      $$ \begin{pmatrix}0&0&0\\0&-1&1\\0&0&0\end{pmatrix},\qquad\begin{pmatrix}0&1&0\\0&-1&0\\0&0&0\end{pmatrix}. $$
	\item[Wie kommt man auf die Impulsantwort?]
	\item[Nachteile + mögliche Gegenmaßnahmen]
      Ein wesentlicher Nachteil eines reinen Gradientenfilters ist, dass dieser gegen Rauschen extrem empfindlich ist, da
      auch diese feinen Unterschiede unterschiedliche Farbwerte und damit potenzielle Kanten liefern.\\
      Um dies zu beheben, kann man den Gradientenfilter mit einem Mittelwertfilter kombinieren, welcher das Bild glättet 
      und damit Rauschen entfernt, gefolgt vom eigentlichen Gradientenfilter.\\
	\item[Wie sieht so ein Filter aus?]
      Obiges Vorgehen liefert z.B. diese neuen Filtermatrizen:
      $$ \frac{1}{9}\begin{pmatrix}-1&0&0&1\\-1&0&0&1\\-1&0&0&1\end{pmatrix},\qquad \frac{1}{9}\begin{pmatrix}1&1&1\\0&0&0\\0&0&0\\-1&-1&-1\end{pmatrix}$$
    \item[So viel zu Gradientenfilter, was ist aber dann ein Laplace-Filter?]
      Ein Laplace-Filter ist eine Diskretisierung des Laplace-Operators
      $$ \Delta = \langle \nabla, \nabla \rangle, $$
      welcher offensichtlich beide Richtungen kombiniert. Eine Diskretisierung ergibt z.B. die Filtermatrix
      $$ \begin{pmatrix} 1&1&1\\1&-8&1\\1&1&1 \end{pmatrix}.$$
\end{description}
\subsection{Filterbänke}
\begin{description}
	\item[Skizziere eine Filterbank und beschreibe den Vorgang]
	\item[Nenne 3 typische Filter]
	\item[Was ist die zentrale Eigenschaft von Filterbänken? Welche Voraussetzung muss dazu gelten?]
	\item[Kann man Filterbänke hierarchisch aufbauen?]
\end{description}
\section{Abtastsatz}
\begin{description}
	\item[Welche Eigenschaften müssen für eine Abtastung gelten?]
	\item[Erkläre den Shannonschen Abtastsatz]
      Der Shannon'sche Abtastsatz sagt, dass wenn man eine $T$-bandbeschränkte $L_1$-Funktion fein genug
      abtastet, dann kann man aus dieser Abtastung durch eine semi-diskrete Faltung mit der \emph{sinc}-Funktion
      die Originalfunktion eindeutig rekonstruieren.
	\item[Wie funktioniert Abtasten überhaupt?]
      Beim Abtasten mit Faktor $h$ nimmt man nur jeden $h$-ten Funktionswert in die Evaluation auf.
      Formal nimmt man also nur jeden $c(h\cdot)$-ten Wert auf.
	\item[Was ist die kritische Abtastrate?]
      Die kritische Abtastschrittweite ist der Kehrwert der sogenannten Nyquist-Frequenz. Das bedeutet, dass
      man mit einer höheren Frequenz als der Nyquist-Frequenz (und damit mit einer kleineren Abtastschrittweite) 
      abtasten muss, um die Funktion (sofern überhaupt möglich) eindeutig aus der Abtastung rekonstruieren zu können.\\
      Tastet man zu grob ab, so kommt es zu \emph{Überlagerungen}, wo man im Nachhinein nicht mehr sagen kann, zu welchem
      Teil des Signals welcher Teil der Überlagerung gehört.
	\item[Wie berechnet man die kritische Abtastrate?]
      Die Nyquist-Frequenz einer $T$-bandbeschränkten Funktion ist gegeben durch $T/\pi$, entsprechend ergibt sich
      die kritische Abtastschrittweite durch deren Kehrwert, also $h^* = \pi/T$.\\
      Um nun die angesprochene eindeutige Rekonstruktion zu bewerkstelligen, muss man mit einer Schrittweite von
      $h < h^*$ abtasten.
	\item[Was ist ein bandbeschränktes Signal?]
      Ein bandbeschränktes Signal $f\in L_1(\R)$ ist ein Signal, welches nur ein \emph{beschränktes Band} and Frequenzen
      ($[-N,N], N\in\R$) beinhaltet\footnote{Was ja auch durchaus realitätsnah ist.}, formal:
      $$ \hat f(\xi) = 0 \Leftrightarrow \xi \not\in [-N,N]\quad,\xi\in\R $$
	\item[Was ist der Träger eines Signals?]
      Der Träger eines Signals ist umgangssprachlich definiert als der Bereich auf der Zeitachse, auf der
      das Signal \emph{lebt}. Formal ist der Träger
      $$ \text{supp} f = \{t \in \R \colon f(t) \neq 0 \} \subset \R $$

      In einem realen Anwendungsfall wir ein Signal immer endlichen Träger $[a,b]\subset\R$ haben, 
      also gilt für ein passendes Maß $\INTM{\mu}$, dass $\INTM{\mu}([a,b]) < \infty$ ist.
\end{description}
\section{Transformationen}
\subsection{Hough-Transformation}
\begin{description}
	\item[Was ist die Hough-Transformation?]
      % Ja, hier hab ich textbf verwendet, weil ich das explizit fett haben will, nur so zur Info ...
      Die Hough-Transformation ist ein allgemeines Verfahren, um in einem \textbf{binearisierten} Bild Formen zu erkennen.
	\item[Wie funktioniert sie?]
      Bei der Hough-Transformation wird für alle möglichen Variationen einer Form im gesamten Bild
      gesucht, ob diese vorkommt. Dies wir dadurch realisiert, dass man bei der Test-Form alle Pixel gezählt
      werden, bei der in der binearisierten Form ein Farbwert (z.B. 1 für Schwarz) steht. Hat man nun eine hohe Anzahl
      gefunden, so hat man ziemlich sicher auch die gesuchte Form im Bild erkannt.
	\item[Was ermöglicht sie?]
      Mit diesem Verfahren kann man nun nach \emph{allen möglichen} Formen in Bildern suchen, die Formen müssen sich 
      entsprechen parameterisieren lassen. Dies ist u.a. für Linien, Kreise, Ellipsen u.v.m. möglich.

      Man beachte aber, dass man z.B. bei Linien zwei Freiheitsgrade hat. D.h. man muss für alle Möglichkeiten dieser
      Freiheitsgrade das Bild absuchen, was hier schon quadratischen Aufwand liefert. Will man nun z.B. Kreise finden,
      so hat man schon drei Freiheitsgrade (die $x$- und die $y$-Koordinate des Mittelpunktes und den Radius $r$), was
      entsprechend kubischen Aufwand liefert.
    \item[Was sind mögliche Optimierungsmöglichkeiten?]
      Mögliche einfache Optimierungen sind z.B., dass man die Freiheitsgrade einschränkt. Sucht man z.B. in einem Bild
      nur nach Kreisen mit einem festen Radius, so besteht die einzige Variationsmöglichkeit in den Koordinaten des
      Kreismittelpunktes, was insgesamt also quadratischen Aufwand verursacht.
	\item[Welcher Filter spielt dabei eine Rolle?]
	\item[Gibt es weitere Filter zur Kantenerkennung?]
\end{description}
\subsection{Gabor-Transformation}
\begin{description}
  \item[Was ist die Gabor-Transformation?]
    Die Gabor-Transformation ist eine \emph{gefensterte} Fouriertransformation.\\
    Formal gilt also für $f,g \in L_2(\R), g \text{ gerade und }\|g\|_2 = 1$:
    $$ Gf(u,\xi) = \int_\R f(t) e^{-i\xi t} g(t-u) \INT{t} $$
  \item[Was ist ein Spektrogramm?]
    Ein Spektrogramm ist ein Diagramm, auf denn $x$-Achse die Zeit und auf der $y$-Achse die Frequenz aufgetragen ist.
    Das spiegelt also wider, wieviel Energie sich zu einer Zeit in einer gewissen Frequenz konzentriert.
  \item[Wie hängt die Gabor-Transformation mit der Fouriertransformation zusammen?]
    Durch die Fensterfunktion bekommt man eine gewisse Lokalitätseigenschaft, da man dann Aussagen über die
    Frequenzanteile in dem spezifizierten Zeitfenster treffen kann, während sich die reine Fouriertransformation diese
    Informationen global ansieht.
\end{description}
\subsection{Wavelets}
\begin{description}
  \item[Was ist ein Wavelet?]
    Ein Wavelet $\Psi$ ist eine beliebige $L_2$-Funktion, die die Eigenschaft der Mittelwertfreiheit erfüllt, also dass gilt
    $$ \int_\R \Psi(t) \INT{t} = 0. $$ Der Name kommt daher, dass diese Funktionen wie Wellen aussehen müssen (also Anteile
    über und unter der $x$-Achse), um in der Fläche $0$ zu sein.
  \item[Was bedeutet Zuverlässigkeit bei Wavelets?]
    Die Zuverlässigkeit bei Wavelets ist eine mathematische Bedingung, dass 
    $$ C_\Psi := \int_\R \frac{\left|\hat \Psi(\xi)\right|^2}{|\xi|}\INTM{\xi} < \infty $$
    gelten muss. Um dies zu gewährleisten sollte die Funktion an der $0$ insbesondere $0$ sein, weil man selten
    gut durch Null dividieren kann.
  \item[Was ist die Wavelet-Transformation?]
    Die Wavelet-Transformation ist eine integraltransformation, welche das Signal und das Wavelet quasi als Fensterfunktion
    miteinander in Beziehung setzt:
    $$ \mathcal{W}_\Psi f(u,s) := \int_\R f(t) \frac{1}{\sqrt{|s|}}\overline{\Psi\left(\frac{t-u}{s}\right)}\INT{t} $$
  \item[Was ist ein Skalogramm?]
    Ein Skalogramm ist das Analogon zum Sprektrogramm der Gabor-Transformation, mit dem Unterschied, dass nun auf der
    vertikalen Achse nicht die Frequenzen sondern die \emph{Skalen} aufgetragen sind, was in etwa dem Kehrwert der 
    Frequenzen entspricht. Die (Farb-)Werte im Diagramm selbst wird dann die Intensität da sein.
  \item[Was sind Heisenberg-Boxen?]
    Die Heisenberg-Boxen sind die graphischen Elemente des Skalogramms. Diese werden durch insgesamt vier Parameter 
    definiert:

    \begin{enumerate}
      \item Zeitauflösung $\mu$
      \item Frequenzauflösung $\hat \mu$
      \item Zeitvarianz $\sigma$
      \item Frequenzvarianz $\hat \sigma$
    \end{enumerate}

    Die Zeit- und die Frequenzauflösung bilden zusammen den Mittelpunkt der Box im Diagramm, während die Varianzen
    die halbe Ausdehnung der Boxen in die jeweiligen Achenrichtungen darstellen.

    Graphisch (oder semi-graphisch) dargestellt:

    \begin{lstlisting}
      +----------------------------------------+
      |                                        |
      |                                        |
      |                   x (mu, hat mu)       |<---|
      |                                        |    | \hat sigma
      |                                        |    |
      +----------------------------------------+<---|
                          ^                    ^
                          |____________________|
                                   sigma
    \end{lstlisting}
  \item[Was besagt die Heisenberg'sche Unschärferelation?]
    Die Heisenberg'sche Unschärferelation besagt, dass diese Heisenberg-Boxe eine Mindestfläche
    besitzen. Das bedeutet insbesondere, dass man nicht beliebig genau in Zeit und Frequenz auflösen
    kann. Dies ist aber auch der Natur nachempfunden, da z.B. ein Ton mit einer niedrigen Frequenz
    relativ lange schwingen muss, um gehört zu werden.
  \item[Warum findet sich bei vielen Wavelets der Gauß-Kern als Term wieder?]
    Dies liegt daran, dass man mit dem reinen Gauß-Kern prinzipiell die bestmögliche Zeit-/Frequenz-
    Auflösung bekommen würde (also hat die Heisenberg-Box dann minimale Fläche). Das Problem ist nur,
    dass der Gaußkern kein Wavelet ist, da nicht mittelwertfrei.
  \item[Was ist der Vorteil der Wavelet-Transformation gegenüber der Fourier- bzw Gabor-Transformation?]
    Der klare Vorteil hierbei liegt darin, dass sich die Heisenberg-Boxen (und damit die Auflösung)
    dynamisch an die Frequenz oder Zeit anpasst. Bei Gabor legt man durch die Fensterfunktion aber eine
    fixe Frequenz-/Zeit-Auflösung fest. Man bekommt mit der Wavelet-Transformation also eine dynamische
    Zeit-/Frequenz-Auflösung mit einer gewissen Lokalitätseigenschaft.
  \item[Wo spiegelt sich bei der Wavelet-Transformation Redundanz wider?]
    Man kann\footnote{Man kann, ich kann es nicht ...} mathematisch nachweisen, dass man die Originalfunktion
    aus der Wavelet-Transformation mit nur einer einzigen Skala rekonstruieren kann.
  \item[Gibt es praktische Anwendungen für die Wavelets?]
    Ein prominentes Beispiel\footnote{Ein prominentes Beispiel, was dennoch kein Schwein hernimmt (facepalm).}
    ist z.B. Bildkompression mit JPEG-2000.
\end{description}


\end{document}

