
\section{Satz von Tonelli}
Der Satz von Fubini-Tonelli ist eine Verallgemeinerung des Satzes von Fubini.

Die Aussage hier ist, dass wir für integrierbare Funktionen (was also für Funktionen
aus Signalräumen immer gilt) die Reihenfolge der Integralauswertungen vertauschen können.

Formal:

Sei $f(x, y)$ eine reelle\footnote{Da der Körper $\C$ ein zweidimensionaler
$\R$-Vektorraum ist (reelle und komplexe Ebene), gilt dies auch für komplexwertige Funktionen.}
meßbare\footnote{Dafür braucht man natürlich geeignete $\sigma$-endliche Maßräume, die wir hier
mal als gegeben hinnehmen, da unsere Signalräume die geforderten Eigenschaften erfüllen müssten.
Es ist mir aber deutlich zu anstrengend dies nachzuweisen, und es interessiert anscheinend sowieso
niemanden.} Funktion.

Falls eines der Integrale

\begin{equation*}
  \begin{split}
    &\int_{\Omega_2}\int_{\Omega_1} |f(x, y)| \INTM{\mu_1(x)}\INTM{\mu_2(y)},\\
    &\int_{\Omega_1}\int_{\Omega_2} |f(x, y)| \INTM{\mu_2(y)}\INTM{\mu_1(x)}\\
  \end{split}
\end{equation*}

existiert, dann existiert auch das andere und $f(x, y)$ ist bezüglich des Produktmaßes integrierbar
und es gilt:

$$ \int_{\Omega_1\times\Omega_2}f\INTM{(\mu_1 \otimes \mu_2)} = \int_{\Omega_2}\int_{\Omega_1} f(x, y) \INTM{\mu_1(x)}\INTM{\mu_2(y)}
 = \int_{\Omega_1}\int_{\Omega_2} f(x, y) \INTM{\mu_2(y)\INTM{\mu_1(x)}} $$

\section{Dichtheit von $L_p$-Räumen}\label{seq:densityoflebesguespaces}
Wir zeigen nun, dass speziell für unsere Zwecke gilt, dass
$ L_1(\R) \cap L_2(\R) $ dicht in $L_2(\R)$ liegt.

\begin{proof}
Sei $f\in L_1(\R) \cap L_2(\R)$.

Dann ist $f$ auch aus $L_1(\R)$ (da es im Schnitt liegt). Das Lemma von
\emph{Riemann-Lebesgue} liefert uns, dass $f$ dann im Unendlichen verschwindet. Bei
integrablen Funktionen (also Funktionen aus unseren Signalräumen) ist die Fourier-Transformation
außerdem stetig. D.h., $f$ ist eine $C_0$-Funktion.

Es gilt, dass $C_0$ dicht in $L_2$ und dicht in $L_1$ liegt\footnote{Dies ist ein Resultat, welches
ich im Netz gefunden habe und hier einfach so verwende.}. Da dies für beide Räume gilt, so liegt
$C_0$ auch dicht in $L_1 \cap L_2$.

Mit den Ergebnissen, dass $C_0 \subset L_2$ dicht, $C_0 \subset L_1 \cap L_2$ dicht und 
$L_1 \cap L_2 \subset L_2$ ist, so folgt, dass $L_1 \cap L_2$ dicht in $L_2$ liegt.
\end{proof}

\section{Sinus Cardinalis}\label{sec:sincproofs}

\subsection{Integrierbarkeit}
Es wird gezeigt, dass die $ \sinc $-Funktion nicht integrierbar ist.
\begin{proof}
Wir stellen zunächst fest, dass der $ \sinc $ symmetrisch um die $ y $-Achse ist. Außerdem besitzt
er seine Nullstellen nur an den ganzzahligen Werten. Dies rechtfertigt
\[
    \norm{\sinc}_{1}
  = \int_{\R} |\sinc(x)| \dif x
  = 2 \int_{0}^{\infty} |\sinc(x)| \dif x
  = 2 \sum_{k = 0}^{\infty} \int_{k}^{k + 1} |\sinc(x)| \dif x.
\]
Wir schätzen das Integral
\begin{align*}
    \int_{k}^{k + 1} |\sinc(x)| \dif x
 &= \int_{k}^{k + 1} \left| \frac{\sin(\pi x)}{\pi x} \right|  \dif x
  = \int_{k}^{k + 1} \frac{|\sin(\pi x)|}{\pi x} \dif x \\
 &\geq \int_{k}^{k + 1} \frac{|\sin(\pi x)|}{\pi(k + 1)} \dif x
\end{align*}
nach unten ab und erhalten mit der Substitution $ t \coloneqq \pi x $, $ \dif t = \pi \dif x $
\begin{align*}
   \int_{k}^{k + 1} \frac{|\sin(\pi x)|}{\pi(k + 1)} \dif x
&= \frac{1}{\pi^{2}(k + 1)} \int_{k\pi}^{(k + 1)\pi} |\sin(t)| \dif t \\
&= \frac{1}{\pi^{2}(k + 1)} 
      \eval[3]{ \left( -\cos(x) \sgn(\sin(x) \right) }_{t = k\pi}^{(k + 1)\pi} \\
&= \frac{1}{\pi^{2}(k + 1)} (\underbrace{\cos(k\pi) + \cos((k + 1)\pi)}_{= 1 + 1 = 2})\\
&= \frac{2}{\pi^{2}(k + 1)}.
\end{align*}
Die Reihe
\[
    \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{2}{\pi^{2}(k + 1)}
  = \frac{2}{\pi^{2}} \sum_{k = 1}^{\infty} \frac{1}{k}
  \nless \infty
\]
divergiert und damit ist auch $ \norm{\sinc}_{1} \nless \infty $, also $ \sinc \notin L_{1}(\R) $.
\end{proof}
Auf ähnliche Weise lässt sich übrigens zeigen, dass $ \sinc \in L_{2}(\R) $.

\subsection{Flächeninhalt}
Gesucht ist der Wert des Integrals
\[
  \int_{\R} \sinc(x) \dif x,
\]
also der Flächeninhalt, der zwischen der $ x $-Achse und der $ \sinc $-Funktion eingeschlossen wird.
Dazu machen wir uns zuerst klar, dass für beliebige $ x \in \R \setminus \{ 0 \} $ gilt
\[
    \int_{0}^{\infty} e^{-xt} \dif t 
  = \eval{ \left( -\frac{e^{-xt}}{x} \right) }_{t = 0}^{\infty}
  = 0 - \left( -\frac{1}{x} \right) 
  = \frac{1}{x}.
\]
Danach verwenden wir den Satz von Fubini, um zu erhalten:
\[
    \int_{\R} \frac{\sin(x)}{x} \dif x
  = 2 \int_{0}^{\infty} \frac{\sin(x)}{x} \dif x
  = 2 \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} e^{-xt} \sin(x) \dif x \dif t.
\]
Partielle Integration liefert uns
\begin{align*}
   \int_{0}^{\infty} e^{-xt} \sin(x) \dif x 
&= \eval{ \left( -\frac{e^{-xt}}{t} \sin(x) \right) }_{x = 0}^{\infty}
      - \int_{0}^{\infty} -\frac{e^{-xt}}{t} \cos(x) \dif x \\
&= 0 + 0 + \int_{0}^{\infty} \frac{e^{-xt}}{t} \cdot \frac{e^{ix} + e^{-ix}}{2} \dif x \\
&= \frac{1}{2t} \left( 
      \int_{0}^{\infty} e^{-x(t - i)} \dif x + \int_{0}^{\infty} e^{-x(t + i)} \dif x
   \right) \\
&= \frac{1}{2t} \left(
      \eval{ - \frac{e^{-x(t-i)}}{t-i} }_{x = 0}^{\infty}
      + \eval{ \frac{e^{-x(t-i)}}{t+i} }_{x = 0}^{\infty}
   \right) \\
&= \frac{1}{2t} \left( 0 + \frac{1}{t - i} + 0 + \frac{1}{t + i} \right)
 = \frac{1}{2t} \cdot \frac{2t}{t^{2} + 1} \\
&= \frac{1}{t^{2} + 1}.
\end{align*}
Folglich ist
\[
   \int_{\R} \frac{\sin(x)}{x} \dif x
= 2 \int_{0}^{\infty} \frac{1}{t^{2} + 1} \dif t
= 2 \eval[2]{\arctan(t)}_{t=0}^{\infty}
= 2 \left( \frac{\pi}{2} - 0 \right)
= \pi.
\]
Schließlich erhält man
\[
    \int_{\R} \sinc(x) \dif x
  = \int_{\R} \frac{\sin(\pi x)}{\pi x} \dif x
  = \frac{1}{\pi} \int_{\R} \frac{\sin(t)}{t} \dif t
  = \frac{1}{\pi} \cdot \pi
  = 1
\]
mit Substitution von $ t \coloneqq \pi x $, $ \dif t = \pi \dif x $.